

\chapter{Exponentialrechnung und Polynome}


\section{Exponentialrechnung}

\subsection{Binomische Formeln}

Die Binomischen Formeln sind elementare Umformungen zweier Summanden zum Quadrat. Dabei gibt es die folgenden Varianten:

\begin{eqnarray}
(a+b)^2 &=& a^2 +2ab +b^2 \label{eq:binom1} \\
(a-b)^2 &=& a^2 -2ab +b^2 \label{eq:binom2} \\
(a+b)(a-b) &=& a^2 -b^2 \label{eq:binom3}
\end{eqnarray}

Interessant ist es, die Summe $(a+b)$ mit natürlichen Exponenten zu untersuchen:

\begin{eqnarray*}
(a+b)^0 &=& 1 \\
(a+b)^1 &=& a+b \\
(a+b)^2 &=& a^2 +2ab +b^2 \\
(a+b)^3 &=& a^3 + 3a^2b + 3ab^2 +b^3 \\
(a+b)^4 &=& a^4 + 4a^3b + 6a^2b^2 +4ab^3 + b^4
\end{eqnarray*}


\begin{definition}
Schreiben wir die Faktoren der einzelnen Summanden in einer dreieckigen Struktur auf, wobei $n$ den Exponent der Summe darstellt:

\begin{center}
\begin{tabular}{rccccccccc} 
$n=0$:& & & & & 1\\
\noalign{\smallskip} $n=1$:& & & & 1 & & 1\\
\noalign{\smallskip} $n=2$:& & & 1 & & 2 & & 1\\
\noalign{\smallskip} $n=3$:& & 1 & & 3 & & 3 & & 1\\
\noalign{\smallskip} $n=4$:& 1 & & 4 & & 6 & & 4 & & 1
\end{tabular}
\end{center}
Wie wir sehen, besteht jede Zeile (abgesehen von der ersten) dieser Tabelle aus zwei Einsen an den Rändern und die Werte dazwischen berechnen sich aus der Summe der beiden darüber befindlichen Zahlen. Also $2=1+1$, $3=1+2$, $6=3+3$, usw.
\end{definition}

Dieses Dreieck kann für beliebige $n\in \mathbb{N}_0$ berechnet werden und stellt immer die Faktoren der Binomischen Formel $(a+b)^n$ dar. 

\begin{definition}
Sei der \textsl{Binomialkoeffizient} definiert als 
\[
	\binom{n}{k} = \frac{n!}{k!\cdot (n-k)!}
\]
\end{definition}
mit $n! = 1\cdot 2\cdot ... \cdot n$ der \textsl{Fakultät}. Dann kann die allgemeine Binomische Formel geschrieben werden als:

\begin{equation}
(a+b)^n = \sum_{k=0}^{n} \binom{n}{k} \cdot a^{n-k}\cdot b^k
\end{equation}

\begin{claim}
Dass ein Koeffizient im Pascal'schen Dreieck durch die Summe der darüber befindlichen Koeffizienten gebildet wird, ist konsistent mit der Definition des Binomialkoeffizienten und es gilt:
\[
\binom{n+1}{k+1} = \binom{n}{k} + \binom{n}{k+1}
\]
\end{claim}

\begin{proof}
\begin{eqnarray*}
\binom{n+1}{k+1} &=& \frac{(n+1)!}{(k+1)!(n-k)!} = \frac{n!(n+1)}{(k+1)!(n-k)!} = \frac{n!(n+1+k-k)}{(k+1)!(n-k)!} \\
&=& \frac{n!(k+1) +n!(n-k)}{(k+1)!(n-k)!} = \frac{n!(k+1)}{(k+1)!(n-k)!}+\frac{n!(n-k)}{(k+1)!(n-k)!} \\
&=& \frac{n!}{k!(n-k)!} + \frac{n!}{(k+1)!(n-k-1)!} = \binom{n}{k}+\binom{n}{k+1}
\end{eqnarray*}
\qed
\end{proof}

\section{Polynome}\label{chap:poly}

\begin{definition}
Eine reelle oder komplexe Funktion
\[ m_n(x) = a\cdot x^n  \]
wird als \textsl{Monom}\index{Monom} bezeichnet. Die Summe verschiedener Monome als \textsl{Polynom}\index{Polynom}:
\[
p_n(x) = \sum_{i=0}^{n} a_i \cdot x^i
\]
Beachte, dass $x^0 = 1$ ist, somit gibt es in einem Polynom einen konstanten Wert $a_0$. Sei $a_n\ne 0$, dann wird $a_n$ als \textsl{Leitkoeffizient}\index{Leitkoeffizient} bezeichnet. Als \textsl{Rang}\index{Rang, Polynom} eines Polynoms wird der höchste Exponent $q$ bezeichnet, dessen zugehöriger Monom-Faktor $a_q \ne 0$ ist.

Ist $a_n = 1$, so wird das Polynom als \textsl{normiert}\index{normiert} oder manchmal auch \textsl{monisch}\index{monisch} bezeichnet.
\end{definition}


