
\chapter{Angewandte Mathematik}

In diesem Kapitel beschäftigen wir uns ausschließlich mit den Anwendungen der Mathematik im Alltag. 


\section{Prozentrechnung}

\subsection{Beispiel Mehrwertsteuer}

Ein Problem mit dem wir es täglich zu tun bekommen, ist die Mehrwertsteuer. Sie ist auf alle Handelswaren zu erheben und an das Finanzamt abzuführen. Sie beträgt allgemein 19\%, auf Lebensmittel 7\%. 

Das Zeichen "`\%"' wird "`Prozentzeichen"' genannt. Der Begriff kommt aus dem lateinisch-italienischen "`per cento"', "`vom Hundert"', und erklärt bereits, worum es dabei geht. Man teilt eine beliebige Menge in 100 Teile und nimmt sich (das Finanzamt) 19 Teile davon. 

Der aktuelle VW Golf\footnote{Preis von Dezember 2013} kostet 14.264,70 \officialeuro\  ohne Mehrwertsteuer. Dieser Preis in 100 Teile geteilt ergibt 142,647 \officialeuro, mit 19 multipliziert ergibt 2710,293 \officialeuro. Daher müssen Kunden, die den VW Golf kaufen möchten, 16.975,- \officialeuro\  bezahlen. Der Händler führt dann 2710,29 \officialeuro\  an das Finanzamt als Mehrwertsteuer ab.

\subsection{Allgemeine Prozentrechnung}

Sei im Folgenden $p$ der Prozentsatz, also z.B. $p=19\%$, und $w$ der Prozentwert, im obigen Beispiel die 2710,29 \officialeuro. Des Weiteren sei $K$ die Menge, von der uns die Prozent interessieren. Dann gilt:
\[
w = K\cdot \frac{p}{100}
\]
Interessiert nur der Gesamtwert $K' = K+w$, dann kann folgendes berechnet werden:
\[
K' = K+w = K+K\cdot \frac{p}{100} = K\cdot \left(1+\frac{p}{100}\right)
\]
Wenn $p=19\%$ weiterhin die Mehrwertsteuer ist, dann würde der letzte Teil der Gleichung ausgerechnet folgendes ergeben:
\[
K' = K\cdot 1,19
\]
Die 19\% tauchen also hinter dem Komma der Zahl auf. Dies ist die einfachste Möglichkeit, zu einer beliebigen Zahl einen beliebigen Prozentwert hinzu zurechnen.

Betrachten wir den Fall eines Rabatt-Angebots. Hier werden vom Preis Prozente abgezogen. Das heißt, der Prozentwert $w$ ändert sich nicht. Nur wird er
\[
K' = K-w
\]
von der Menge abgezogen.
\[
K' = K-w = K-K\cdot \frac{p}{100} = K\cdot \left(1-\frac{p}{100}\right) 
\]
Gäbe ein Geschäft einen Rabatt von 30\%, so wäre 
\[
K' = K\cdot \left(1-\frac{30}{100}\right) = K\cdot (1-0,3) = K\cdot 0,7
\]

Um es noch etwas komplizierter zu machen gibt das Geschäft 30\% Rabatt auf den sogenannten Netto-Preis, d.h. der Preis ohne Mehrwertsteuer. Es sei nun $K$ der Preis der Ware ohne Mehrwertsteuer. Das bedeutet, wir ziehen zunächst 30\% ab und rechnen dann 19\% Mehrwertsteuer dazu, damit wir wissen, was wir endlich bezahlen müssen:
\begin{eqnarray*}
K' &=& (K-30\% ) + 19\% = \left( K\cdot \left( 1-\frac{30}{100} \right) \right)\cdot \left( 1+\frac{19}{100} \right)\\
&=& K\cdot \left( 0,7 \cdot 1,19 \right)\\
&=& K\cdot 0,833
\end{eqnarray*}
Das bedeutet, dass der Unterschied zwischen dem ursprünglichen Netto-Preis und dem, was wir bezahlen müssen, 16,7\% beträgt.

\subsection{Prozentrechnung bei Krediten}

Wenn wir einen Kredit nehmen, verschulden wir uns bei unserer Bank. Das bedeutet, die Bank gibt uns Geld, das wir in Raten wieder zurückzahlen müssen. Natürlich macht die Bank dies nicht kostenlos. Sie verlangt dafür Kreditzinsen in Form von Prozenten. Aktuell übliche Kreditzinsen liegen bei 8\% - 11\%. Aber worauf werden die Zinsen verlangt?

Sehen wir uns das genauer an: Stellen wir uns vor, wir möchten einen Studien-Urlaub zu den verwunschenen Orten der Maya nach Süd-Amerika machen. Ein Reiseveranstalter verlangt für eine solche Reise \currency 5.000,-. Wir haben nicht genug Geld auf unserem Konto, möchten diese Reise aber unbedingt machen. Also fragen wir die Bank nach einem Kredit. Nach einer Prüfung willigt diese ein und leiht uns das Geld zu einem Zinssatz von 8\%. Das bedeutet, dass die Bank jeden Monat ein zwölftel dieses Zinssatzes auf das Geld aufschlägt, das wir zum Anfang des Monats der Bank noch schulden. Das bedeutet, die Bank erhöht den Betrag, den wir ihr schulden jeden Monat um $\frac{8}{12}$\%.

Gleichzeitig tilgen\footnote{Tilgung = Rückzahlung} wir den Gesamtbetrag mit unseren Monatsraten um einen bestimmten Teilbetrag. Damit wir den Kredit überhaupt irgendwann zurückzahlen können, muss demnach der Teilbetrag, den wir jeden Monat zurückzahlen, höher sein, als der Betrag, der durch die Verzinsung dazu kommt.

Die Berechnung dazu sieht folgendermaßen aus, es sei $p=\frac{8}{12}\% $, $q = 1+\frac{p}{100}$ und $t$ unsere Tilgung. Dann entspricht der Restbetrag unseres Kredits $K_i$ in Monat $i$ nach beginn der Rückzahlung der folgenden Berechnung:
\[
K_i = \dots (((K-t)\cdot q-t)\cdot q-t)\cdot q \dots
\]
Die Punkte bedeuten, dass wir die Operation $(. -t)\cdot q$ genau $i$-Mal durchführen müssen.

Die Bank gewährt uns diesen Kredit bei einer monatlichen Rate von \currency 220,-. Die Bank hat die Rate so gewählt, dass wir in 24 Monaten den Kredit abbezahlt haben. Der ersten zwei Monate berechnen sich wie folgt:

\begin{eqnarray*}
K_1 &=& (5000-t)\cdot q = (5000 -220)\cdot 1,00\bar{6} = 4.811,87 \\
K_2 &=& (4.811,87 -t) \cdot q = (4.811,87 - 220)\cdot 1,00\bar{6} = 4.622,48
\end{eqnarray*}
und so weiter. 

Der sogenannte Tilgungsplan, also die Aufstellung aller Restbeträge für jeden der 24 Monate, ist in der folgenden Tabelle dargestellt:

\begin{center}
\begin{tabular}{C{4cm}C{4cm}}
\hline
\textbf{Monat} & \textbf{Restbetrag} \\
\hline
1& 4.811,87 \currency  \\
2&	 4.622,48 \currency  \\
3&	 4.431,83 \currency  \\
4&	 4.239,91 \currency  \\
5&	 4.046,71 \currency  \\
6&	 3.852,22 \currency  \\
7&	 3.656,43 \currency  \\
8&	 3.459,34 \currency  \\
9&	 3.260,94 \currency  \\
10&	 3.061,21 \currency  \\
11&	 2.860,15 \currency  \\
12&	 2.657,75 \currency  \\
13&	 2.454,01 \currency  \\
14&	 2.248,90 \currency  \\
15&	 2.042,42 \currency  \\
16&	 1.834,57 \currency  \\
17&	 1.625,34 \currency  \\
18&	 1.414,71 \currency  \\
19&	 1.202,67 \currency  \\
20&	 989,22 \currency  \\
21&	 774,35 \currency  \\
22&	 558,05 \currency  \\
23&	 340,30 \currency  \\
24&	 121,10 \currency  \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

\noindent Die Restrate beträgt nicht mehr die vollen \currency 220,-, sondern nur noch \currency 121,10. 

Weil der monatliche Betrag, den wir abbezahlen immer konstant ist -- bis auf den letzten Monat --, die Zinsen aber abnehmen, da der verzinste Betrag abnimmt, erhöht sich der Betrag, den wir zurückzahlen in jedem Monat. Es ist üblich, die Rückzahlung konstant zu halten. Es wäre unpraktisch, die Rate monatlich anzupassen, da der Kunde dann nie genau wüsste, wie viel er zu überweisen hätte (ungeachtet der Tatsache, dass Kreditraten im allgemeinen automatisch abgebucht werden).



\section{Dreisatz}

Der Dreisatz ist kein Mathematischer Satz, wie wir sie später kennenlernen werden. Er beschreibt eine Vorgehensweise zum Lösen von Verhältnisaufgaben. Diese Verhältnisse treten in zwei Variationen auf:

\begin{enumerate}
\item $a\div b = c\div x$, mit $a,b,c$ gegeben und $x$ gesucht.
\item $a\cdot b = c\cdot x$ mit $a,b,c$ gegeben und $x$ gesucht.
\end{enumerate}

Als eindrucksvolles Beispiel sei hier das \emph{Kartoffel-Paradoxon}\index{Kartoffel-Paradoxon} erwähnt, welches den Dreisatz mit der Prozentrechnung verbindet. 

\begin{quote}
Ein Bauer erntet 100kg Kartoffeln und lagert sie über den Winter ein. Zum Zeitpunkt der Ernte bestehen sie zu 99\% aus Wasser. Im Frühjahr möchte er sie verkaufen und bringt sie zum Markt. Zu diesem Zeitpunkt bestehen sie nur noch zu 98\% aus Wasser, während sich der Trockenanteil nicht verändert hat. Wieviel kg Kartoffeln bringt er zum Markt?
\end{quote}

Die meisten Menschen schätzen, wenn sie die Aufgabe zum ersten Mal hören, dass sich das Gesamtgewicht der Kartoffeln nicht wesentlich verändert hat. Also auf knapp 99kg. Sehen wir uns das genauer an und berechnen die Trockenmasse, also den Wert, der sich nicht verändert:

\begin{equation}\label{eq:3satz1}
\text{Trockenmasse: } 1\text{kg} = 100\text{kg} \cdot 1\% = 100\text{kg} \cdot \frac{1}{100}
\end{equation}
Die Trockenmasse der Kartoffeln kann sich über den Winter nicht ändern, also bleibt diese erhalten und wir suchen das Gesamtgewicht von dem 2\% gerade 1kg sind:
\begin{equation}
\text{Trockenmasse: } 1\text{kg} = ?\text{kg} \cdot 2\% = ?\text{kg} \cdot \frac{2}{100}
\end{equation}
Wir formen um zu 
\begin{equation}\label{eq:3satz3}
\frac{1\text{kg}\cdot 100}{2} = 50\text{kg}
\end{equation}
das bedeutet, dass sich das Gesamtgewicht der Kartoffeln halbiert hat, obwohl sich der Wasseranteil nur um ein Prozent verringert hat. Auf der anderen Seite wird es einsichtiger, wenn man bedenkt, dass sich der Anteil der Trockenmasse verdoppelt hat, obwohl das Gewicht der Trockenmasse gleich geblieben ist.

Die Interpretation, warum der Dreisatz "`Drei"'-Satz heißt, sind uneinheitlich. Favorisierte Ideen sind, a) dass es drei Werte und eine Unbekannte gibt, und b) dass drei Schritte zur Lösung notwendig sind. Wir schließen uns hier der Interpretation b) an. Die Gleichungen (\ref{eq:3satz1}) bis (\ref{eq:3satz3}) stellen somit die drei Schritte des Dreisatzes dar. Hier ein einfacheres Beispiel zu einem Dreisatz erster Form:

\begin{quote}
Wir kaufen ein Netz mit 25 Orangen, es wiegt 5kg. Wie viele Orangen sind in einem Netz mit 3kg?
\end{quote}
Um die Anzahl der Orangen in einem 3kg Netz herauszubekommen, müssen wir wissen, wie viel eine Orange wiegt, denn wir haben nur das Gewicht 3kg als Anhaltspunkt. Deshalb müssen wir die 5kg durch die 25 Orangen teilen um das Gewicht einer Orange zu bestimmen. Haben wir dies, können wir die Gleichung aufstellen, dass 3kg geteilt durch eine uns unbekannte Anzahl von Orangen das gleiche ergeben muss, wie die Division von 5kg durch die 25 Orangen. Somit wird die Berechnung wieder in drei Schritten dar gestellt:
\begin{equation*}
\begin{split}
\frac{5kg}{25} &=  200g \\
\frac{3kg}{?} &= 200g \\
\frac{3000g}{200g} &= 15
\end{split}
\end{equation*}

Und noch ein Beispiel für einen Dreisatz zweiter Form:
\begin{quote}
Die Arbeiter in einer Fabrik für Autozubehör nehmen sich aus einem Regal Kisten mit Einzelteilen, die zu Armlehnen zusammengebaut werden. Die Zufuhr von Kisten ist nicht beschränkt, das bedeutet, es sind immer genug Kisten für alle Arbeiter vorhanden. 

Zehn Arbeiter können eine vorgegebene Menge an Armlehnen innerhalb eines Arbeitstages (acht Stunden) zusammenbauen. Eines Tages meldet sich morgens bei Schichtbeginn der Kunde und möchte noch am selben Tag eine Tagesration an Armlehnen haben. Um die Armlehnen zum Kunden zu bringen, braucht ein LKW sechs Stunden. Wie viele Arbeiter muss der Zulieferer zusätzlich einsetzen, um den Kunden zufrieden zu stellen?
\end{quote}
Die Arbeitsleistung der Arbeiter ist nicht bekannt, wir können also nicht wie mit den Orangen vorgehen und zunächst die Arbeitsleistung eines einzelnen Arbeiters ausrechnen. Wir müssen die Gleichung sofort ansetzen. Erschwerend kommt hinzu, dass wir nicht wissen, wie lange Zeit den Arbeiten bleibt. Daher müssen wir uns überlegen, was die Länge des Tages beeinflusst. Es bleibt nur die Lieferung per LKW, die mit sechs Stunden zu Buche schlägt. Demnach bleiben nur zwei Stunden für die Herstellung von soviel Armlehnen, wie 10 Arbeiter sonst in acht Stunden herstellen.
\begin{equation*}
\begin{split}
10\cdot 8 &= ? \cdot 2 \\
\frac{10\cdot 8}{2} &= ? = 40
\end{split}
\end{equation*}
In diesem Fall gibt es auch drei Gleichungen, nämlich die linke Seite und die rechte Seite der ersten Gleichung entsprechen den Schritten 1 und 2 des Dreisatzes. Und die zweite Gleichung dem Schritt 3. Das ergibt die Lösung 40, sprich der Zulieferer muss 40 Arbeiter einsetzen, damit diese in zwei Stunden vollbringen, was sonst 10 Arbeiter in acht Stunden erbringen.

Allgemein geht man beim Dreisatz wie folgt vor:
\begin{enumerate}
\item Aufstellung der Gleichung mit den bekannten Werten.
\item Aufstellung der Gleichung mit einem unbekannten Wert.
\item Umformung und Lösung.
\end{enumerate}
Bei der Aufstellung der Gleichung gibt es keine allgemeine Vorgehensweise. Der Lernende muss erkennen können, ob der Dreisatz von erster oder zweiter Form ist. 

\section{Textaufgaben}

Textaufgaben spielen in der Schul-Mathematik eine sehr große Rolle. Anhand von textuell dargelegten Problemen soll Schülern ein intuitiver Einstieg in die Mathematik gegeben werden. Im Gegensatz dazu erwartet Studierende in der universitären Mathematik im allgemeinen keine Textaufgaben. Sie gelten somit lediglich als didaktisches Mittel zum Zweck der Motivation von Schülern. 

Wie im vorhergehenden Abschnitt bereits gesehen, sind Dreisatzaufgaben oft in Form von Textaufgaben vorgegeben, sodass der Lernende sich mit Alltagsproblemen konfrontiert sieht. 

Aufgrund der Tatsache, dass Textaufgaben keinen einheitlichen Lösungsweg haben und sie direkt von der Formulierung abhängen, ist in diesem Abschnitt auch nicht viel Weiteres darüber zu sagen, als dass sie existieren und Schüler sich damit auseinander setzen müssen. Beispielaufgaben sind im folgenden Abschnitt zu finden.

\section{Aufgaben}

TODO