

\chapter{Rationale und Reelle Zahlen}

In diesem Kapitel wird der Begriff der Zahl erweitert. Im letzten Kapitel haben wir die ganzen Zahlen kennengelernt. Diese sind aber nur ein Teil der Zahlen, mit denen wir täglich umgehen. Beim Einkaufen zum Beispiel besorgen wir zwar Äpfel und Milchtüten in ganzen Einheiten, aber schon beim Brot lassen wir uns oft nur die "`Hälfte"' geben. Die Preise der Dinge, die wir im Supermarkt kaufen, haben -- im allgemeinen absichtlich -- nie einen ganzzahligen Preis, da \currency 1,99 vermeintlich "`viel billiger"' klingt, denn \currency 2,00.

Wir werden uns im Besonderen mit der Teilbarkeit von Zahlen auseinander setzten, wie auch der Unteilbarkeit (Primzahlen), als auch mit den irrationalen und den komplexen Zahlen.

\section{Rationale Zahlen}

Wir hatten im vorhergehenden Kapitel immer wieder das Beispiel der drei Körbe mit den vier Äpfeln erwähnt und auch gleich die Frage gestellt, was passiert, wenn man nicht zwölf, sondern nur elf Äpfel hätte.
\[ \frac{11}{3} = ? \]
Versuchen wir uns zunächst dem Problem zu nähern, indem wir solange Äpfel in Körbe legen, bis wir zu wenig Äpfel haben, um dies gleichmäßig zu tun. Es ist klar, dass wir in jeden Korb drei Äpfel legen können und danach zwei übrig haben. Wenn wir die Äpfel nicht zerschneiden wollten, würden wir sagen, dass wir drei Äpfel in die Körbe legen konnten und zwei übrig behalten haben. 

\begin{definition}
Dies bezeichnen wir als \textsl{Division mit Rest}. \index{Division mit Rest}
\end{definition}
In unserem Beispiel würden man sagen:
\[ \frac{11}{3} = 3 \textsl{ Rest } 2 \]

Aber ist das wirklich einfacher? Sicher nicht. Das Ergebnis $11/3$ ist, vom mathematischen Standpunkt aus betrachtet, ein vollkommen korrektes Ergebnis und benötigt keine andere Darstellung. Daher tendiert man dazu, solche Ergebnisse in der Teilerform zu behalten und nicht weiter umzuformen. Division mit Rest wurde in früheren Zeiten verwendet und entspricht sehr der Anschauung. Heute würden schwierigere Rechenaufgaben grundsätzlich mit einem Taschenrechner oder Computer durchgeführt. Diese rechnen nie mit Brüchen und schon gar nicht mit einer Division mit Rest. Sie verwenden Dezimalzahlen, die später erklärt werden. So hat die Division mit Rest -- im Rechnen mit Zahlen -- ausgedient und soll hier nur der Vollständigkeit halber erwähnt sein. 

Es sei aber trotzdem noch gesagt, dass in der linearen Algebra endliche Zahlenkörper eine Rolle spielen und dort Divisionen mit Rest sehr wohl eine Bedeutung haben und intensiv genutzt werden. Diese endlichen Zahlenkörper treten u.a. in der Kryptographie auf und sind daher auch z.B. beim Online Banking von Bedeutung, wenn ein Internet Browser eine verschlüsselte Verbindung zum Bankserver auf nimmt (Stichwort https-Protokoll).

\begin{definition}
Eine Teilerform nennt man einen \textsl{Bruch}\index{Bruch}, sowie das Rechnen mit Brüchen \textsl{Bruchrechnung}.\index{Bruchrechnung}
\end{definition}

\subsection{Bruchrechnung}

\begin{definition}
Ein Bruch besteht aus drei Teilen. Oben steht eine Zahl, die als \textsl{Zähler} bezeichnet wird, unten eine Zahl, die \textsl{Nenner} genannt wird und dazwischen ist der \textsl{Bruchstrich}:
\[ \frac{\textsl{Zähler}}{\textsl{Nenner}} \]
\end{definition}

Brüche können, wie andere Zahlen auch, addiert, subtrahiert, multipliziert und dividiert werden. Dies geschieht nach folgenden Regeln:

\begin{definition}
Brüche können nur dann addiert oder subtrahiert werden, wenn ihr Nenner übereinstimmt. 
\end{definition}

Das liegt daran, dass man eine Gleichung einfach mit dem Nenner multiplizieren kann, um so die bekannten Operationen der ganzen Zahlen zu verwenden. Beispiel:

\begin{eqnarray*}
\frac{3}{8}+\frac{5}{8} &=& \frac{3}{8}+\frac{5}{8} \hskip 1cm | \cdot 8 \\
3 +5 &=& 3+5 \\
3+5 &=& 8 \hskip 1cm | \div 8\\
\frac{3}{8}+\frac{5}{8} &=& \frac{8}{8} \\
\frac{3}{8}+\frac{5}{8} &=& 1
\end{eqnarray*}
Auf der rechten Seite haben wir uns in der vorletzten Zeile zunutze gemacht, dass ein Bruch seinen Wert nicht ändert, falls Nenner und Zähler mit der selben Zahl multipliziert werden. So ist 

\[ 1 = \frac{a}{a} \textsl{ für alle } a\in \mathbb{Z} \]
wie auch 
\begin{equation}
\label{relation}
\frac{x}{y} = \frac{a\cdot x}{a\cdot y} \textsl{ für alle } a\in \mathbb{Z}
\end{equation}

\begin{definition}
Wir bezeichnen Zahlen der Form 

\[ \frac{a}{b} \textsl{ für alle } a,b \in \mathbb{Z}, b\ne 0\]
als \textsl{Rationale Zahlen} und stellen sie mit dem Symbol $\mathbb{Q}$ dar. 
\end{definition}
Also ist 

\[ \mathbb{Q} = \left\{ \frac{a}{b} \middle\vert a,b \in \mathbb{Z}, b\ne 0 \right\} \]
Die rationalen Zahlen beinhalten die ganzen Zahlen auf eine natürliche Weise, da für $n,a\in \mathbb{Z}$ gilt
\[ n = \frac{n}{1} = \frac{n \cdot a}{1\cdot a}\]
In diesem Fall ist $a$ ein Teiler der Zahl $n\cdot a$. 

\begin{quote}
\textsl{Hinweis für Lehrer:}

Es gibt Mathematiker, die bei der Definition der rationalen Zahlen einen axiomatischen Ansatz wählen, der die rationalen Zahlen auf Basis von Äquivalenzrelationen definieren. So wäre dann eine rationale Zahl immer durch genau eine Äquivalenzklasse dargestellt. Da Äquivalenzklassen im allgemeinen durch ihr Erzeugendes Element dargestellt werden, würden nach diesem Ansatz nur diejenigen Brüche zu den rationalen Zahlen gehören, die die Erzeugenden Elemente ihrer Äquivalenzklasse wären. Der Autor hält dies für sehr verwirrend und kaum vermittelbar, warum der Bruch 
\[ \frac{3}{11}\]
zu den rationalen Zahlen zählen soll, der Bruch
\[ \frac{9}{33}\]
aber nicht, sondern nur zur Äquivalenzklasse von $\frac{3}{11}$.
\end{quote}

\subsection{Weitere Begriffe}

\begin{definition}
Es seien Zähler $Z$ und Nenner $N$ eines Bruchs durch die selbe Zahl $a$ teilbar. Das bedeutet, $Z=a\cdot z$ sowie $N=a\cdot n$ mit $a,z,n\in \mathbb{Z}$. Also gilt:
\[
\frac{Z}{N} = \frac{a\cdot z}{a\cdot n} = \frac{a}{a}\cdot \frac{z}{n} = 1\cdot \frac{z}{n} = \frac{z}{n}
\]
In diesem Fall sagt man, dass man den Bruch um $a$ \textsl{kürzen}\index{kürzen} kann.
\end{definition}

Des Weiteren ist mit $Z$ und $N$ wie oben
\[
\frac{Z}{N} = \frac{\frac{Z}{a}}{\frac{N}{a}} = \frac{Z}{a\cdot \frac{N}{a}} = \frac{Z \cdot a}{a\cdot N}
\]
Das bedeutet, ist im Zähler ein Bruch, so kann dessen Nenner zum Nenner multipliziert werden. Steht im Nenner ein Bruch, so wird dessen Nenner zum Zähler multipliziert. 

\subsection{Dezimalzahlen}

\begin{definition}
Eine \textsl{Dezimalzahl} ist eine Zahl der folgenden Form:\index{Dezimalzahl}
\[ z_m z_{m-1} \dots z_1 z_0, z_{-1} z_{-2} \dots z_{-n} \]
\end{definition}
Die $z_i$ sind Ziffern und somit Zahlen aus der Menge $\{0,1,2,3,4,5,6,7,8,9\}$.

Zur Erläuterung betrachten wir zunächst die Zahlen zwischen 0 und 1. Dies sind die Zahlen 
\[ \frac{1}{n}\] für alle $n\in \mathbb{N}$. 

\begin{eqnarray*}
1/2 &=& 0,5 \\
1/4 &=& 0,25 \\
1/5 &=& 0,2 \\
1/8 &=& 0,125 \\
\dots
\end{eqnarray*}

Die Brüche $1/3$, $1/6$ und $1/7$ haben eine besondere Eigenschaft, sie haben nämlich keine endliche Dezimaldarstellung:

\begin{eqnarray*}
1/3 &=& 0,3333333333\dots \\
1/6 &=& 0,1666666666\dots \\
1/7 &=& 0,142857142857142857142857142857\dots
\end{eqnarray*}
Die sich wiederholenden Teile der Nachkommastellen werden mit einem Strich darüber gekennzeichnet:

\begin{eqnarray*}
1/3 &=& 0,\overline{3} \\
1/6 &=& 0,1\overline{6} \\
1/7 &=& 0,\overline{142857}
\end{eqnarray*}
Natürlich gibt es auch Dezimalzahlen, die größer sind als 1:

\begin{eqnarray*}
97/3 &=& 32,\overline{3} \\
21/5 &=& 4,2 \\
177/7 &=& 25,\overline{285714}
\end{eqnarray*}
Dezimalzahlen treten immer wieder als Ergebnisse von Berechnungen von Taschenrechnern und Computern auf, daher sind sie sehr wichtig. 

Größere Dezimalzahlen werden der Übersichtlichkeit halber mit Trennzeichen gegliedert. So werden 
\[100000\]
auch als
\[100.000\]
geschrieben. Sind Kommastellen zu berücksichtigen, ist zwischen Punkt und Komma strikt zu unterscheiden:
\[100.000.00 \ne 100.000,00\]
Als Trennzeichen zu den Nach-"'Komma"'-Stellen, ist immer das Komma zu verwenden. Vermutlich aufgrund zunehmender Amerikanisierung und dem Gebrauch von Taschenrechnern hat sich auch der Punkt als Trennzeichen für die Nachkommastellen eingebürgert. Aber dies ist falsch im deutschen Zahlengebrauch. Die hier vorgestellte Darstellung gilt in dieser Form nur in Deutschland. 

\bigskip

\begin{tabular}{L{4cm}R{4cm}}
Deutschland & 1.000.000,00 \\
Amerika/England & 1,000,000.00 \\
Schweiz & 1'000'000,00 \\
ISO 31-0 & 1\,000\,000,00
\end{tabular}

\bigskip

Die Internationale Organisation für Normung (ISO) hat im ISO 31-0 Standard festgelegt, dass als Tausender-Trennzeichen ein schmales Leerzeichen zu verwenden sei. Man sieht dies vereinzelt in Veröffentlichungen aber ansonsten hat sich diese Schreibweise nur wenig durchgesetzt. 

\section{Potenzrechnung}

Einleitend sei hier bemerkt, dass sich das Potenzieren mit natürlichen Zahlen zur Multiplikation verhält, wie die Multiplikation zur Addition:

\[ 4\cdot 3 = \underbrace{4+4+4}_{\text{3 mal}} = 12 \]

\[ 4^3 = \underbrace{4\cdot 4\cdot 4}_{\text{3 mal}} = 64 \]

\begin{definition}
Die Zahl, die potenziert werden soll, nennt man \textsl{Grundzahl}\index{Grundzahl}, und die Zahl mit der potenziert werden soll \textsl{Hochzahl}\index{Hochzahl}, oder \textsl{Exponent}\index{Exponent}. Den Wert der Potenz einer Grundzahl ($a$) mit einer natürlichen Zahl ($n \in \mathbb{N}$) als Exponent erhält man durch:
\[ a^n = 1\cdot \underbrace{a\cdot a \cdot \dots \cdot a}_{\text{n mal}} \]
Den Wert einer Potenz mit einer negativen natürlichen Zahl durch:
\[ a^{-n} = 1 \div \underbrace{a\div a \div \dots \div a}_{\text{n mal}} = \frac{1}{a^n} \]
Des Weiteren gilt immer
\[ a^0 = 1,\ a^1=a \]
\end{definition}
Das Kommutativgesetz gilt nicht:
\[ 64 = 4^3 \ne 3^4 = 81 \]


\section{Reelle und irrationale Zahlen}\label{chap:realbegin}

Die reellen Zahlen sind -- zusammen mit den komplexen Zahlen -- mit die gebräuchlichsten Zahlenkörper in der Mathematik. Die über diesen Körpern gebildeten, dreidimensionalen Vektorräume entsprechen in direkter Weise unserer räumlichen Vorstellung (Euklidischer Raum). 

Auch wenn es seit Euklid (etwa 300 v. Chr.) ein Verständnis für die reellen Zahlen im Sinne eines "`Kontinuums"' gibt, wurde eine erste, formale Konstruktion der reellen Zahlen zum ersten Mal durch Karl Weierstraß\footnote{\textbf{Karl Theodor Wilhelm Weierstraß}, *31. Oktober 1815 in Ostenfelde; \ding{61}19. Februar 1897 in Berlin} dargelegt. Die verschiedenen Konstruktionsarten der reellen Zahlen darzulegen, würde weit über das Ziel hinaus gehen, ein Buch für Schüler zu schreiben. Daher können wir nur versuchen, argumentativ ein Gefühl für die reellen Zahlen zu entwickeln. 
\begin{quote}
Zu je zwei reellen Zahlen, egal wie nahe sie beieinander liegen, gibt es immer eine dritte dazwischen.
\end{quote}
Dieser Satz ist leicht daher gesagt, stellt aber eine sehr zentrale Erkenntnis im Zusammenhang mit den reellen Zahlen dar, denn dies gilt für keine andere Zahlenmenge, die wir bisher kennen gelernt haben.

Die rationalen Zahlen waren schon "`ziemlich"' vollständig in dem Sinne, dass wir immer zu je zwei Zahlen aus $\mathbb{Q}$ folgendes tun können: Seien $a=\frac{a_z}{a_n}$ und $b=\frac{b_z}{b_n}$ rationale Zahlen. Dann kann immer die Zahl $c$ gefunden werden mit
\[
c = \frac{a_z\cdot b_n + a_n\cdot b_z}{2\cdot a_n\cdot b_n}
\]
$c$ liegt damit immer zwischen den Zahlen $a$ und $b$. Da $a_z,a_n,b_z$ und $b_n$ natürliche Zahlen sind, ist der Zähler und Nenner von $c$ jeweils wieder eine natürliche Zahl und deshalb ist $c\in \mathbb{Q}$. 

Es gibt allerdings Zahlen, die nicht durch einen Bruch dargestellt werden können, egal wie groß die Zahlen in Zähler und Nenner sind. Trotzdem bleibt immer ein Unterschied. Beispiele sind das Verhältnis eines Kreises zu seinem Durchmesser. Diese Zahl wird mit $\pi$ abgekürzt. Genauso wie der Durchmesser eines Quadrates mit Kantenlänge 1, dies ist die $\sqrt{2}$. Keine solche Zahl kann mit Brüchen "`genau genug"' angenähert werden und diese sind nicht in den rationalen Zahlen enthalten. Solche Zahlen werden irrational genannt

Die Vereinigung aller irrationalen Zahlen mit den rationalen Zahlen gelten als die reellen Zahlen und werden mit dem Symbol $\mathbb{R}$ bezeichnet.

Im Anhang \ref{chap:realfinal} werden die reellen Zahlen genauer eingeführt. 

\section{Intervalle}

\begin{definition}
Teilmengen der reellen Zahlen, die einen zusammenhängenden Bereich abdecken, werden auch als \textsl{Intervalle} bezeichnet. Sie haben eine obere und eine untere Grenze. Alles, was dazwischen liegt, gehört zu dieser Teilmenge. Sei $a<b$, dann wird mit
\[
\lbrack a,b \rbrack
\]
die Menge aller Zahlen $x$ bezeichnet, für die gilt $a\le x\le b$
\end{definition}

\begin{definition}
Gehört die obere und untere Zahle nicht zum Intervall, wenn also gilt:
\[
a<x<b
\]
dann heißt das Intervall \textsl{offen}. In diesem Fall werden runde Klammern verwendet
\[
x\in (a,b)
\]
\end{definition}

\begin{definition}
Natürlicherweise gilt dies auch für nur einseitig offene Intervalle, 
\[
\lbrack a,b) \text{ oder } (a,b\rbrack
\]
Solche Intervalle werden auch als \textsl{halboffen} bezeichnet und es gilt
\[
a\le x <b \text{ bzw. } a<x \le b
\]
\end{definition}

\section{Betrag und Vorzeichen}

Jede Zahl in $r\in \mathbb{R}_+$ hat eine Entsprechung im Negativen $-r$. Das führt uns zu der Überlegung, dass der Wert einer Zahl unabhängig von ihrem Vorzeichen von Interesse sein könnte.

\begin{definition}
Der \textsl{Betrag}, oder \textsl{Absolutbetrag} ist eine Funktion $\vert . \vert : \mathbb{R} \longrightarrow \mathbb{R}_+$
\begin{equation}
\vert r \vert = \begin{cases}
r & \text{falls } r\ge 0 \\
-r & \text{falls } r<0
\end{cases}
\end{equation}
Da $\mathbb{Z} \subset \mathbb{Q} \subset \mathbb{R}$ sind, gilt diese Definition auch für die ganzen und rationalen Zahlen. Für die natürlichen Zahlen ist sie sinnlos, da es keine negativen natürlichen Zahlen gibt. Aber da $\mathbb{N} \subset \mathbb{Z}$, ist trivialer Weise $\vert n \vert = n$ für alle $n\in \mathbb{N}$.
\end{definition}

Das meist weggelassene $+$ vor den Zahlen, sowie das $-$ wird als \textsl{Vorzeichen} bezeichnet. Die folgende Definition ist daher naheliegend, wenn auch zu diesem Stadium noch nicht weiter von Interesse:

\begin{definition}
Die Funktion 
\[
\text{sign} : \mathbb{R} \longrightarrow \lbrace -1,1\rbrace
\]
bestimmt das Vorzeichen für jede reelle Zahl. Sei $x \in \mathbb{R}$
\begin{equation}
\text{sign}(x) = \begin{cases}
1 & \text{falls } x\ge 0 \\
-1 & \text{falls } x < 0
\end{cases}
\end{equation}
\end{definition}
Seien $a,b\in \mathbb{R}$, dann gilt:
\begin{equation}
\begin{split}
|a\cdot b| &= |a|\cdot |b| \\
|a\div b| &= |a|\div |b| \\
|a+b| &\le |a|+|b| \\
|a-b| &\le |a|+|b| \\
|a|-|b| &\le |a-b| \\
\end{split}
\end{equation}


\section{Aufgaben}
TODO
